%---------------------------------------------------
% Nombre: presentacion.tex  
% 
% Texto de presentación del proyecto
%---------------------------------------------------

\mbox{}
\begin{center}
{\large\bfseries Análisis de tendencias con Big Data}\\
\end{center}

\noindent{\textbf{Palabras clave}: Reglas de Asociación, Big Data, minería de textos, Twitter}\\

{\Large \textbf{Resumen:}}

Podemos afirmar que en la última década de nuestra historia se ha generado mayor cantidad de datos que en la totalidad de la historia restante. Esta no es una afirmación descabellada si denotamos que hoy en día prácticamente cada actividad que realizamos genera una serie de datos de los cuales muy probablemente podamos extraer conocimiento que se acabará traduciendo en una ventaja competitiva. Es por ello que las técnicas de minería de datos, están en alza y cada vez son más estudiadas tanto empresarial como académicamente. 

Dentro de la minería de datos encontramos el campo del análisis de tendencias o minería de opiniones, que ha sido ampliamente estudiada en la última década. Uno de los motivos del creciente interés de la materia, reside en la aparición de las redes sociales y el crecimiento exponencial del número de usuarios de las mismas. De este modo se ha proporcionado una gran base de datos de donde poder obtener información de valor de manera que permita a empresas u organizaciones de cualquier tipo conocer, por ejemplo, si un nuevo producto ha recabado buenas críticas entre su clientela. Es en este último punto donde se centra este trabajo, en el que se ha profundizado en el estudio de las técnicas de aprendizaje no supervisado y su aplicación en el ámbito de la minería de textos y opiniones. 

Por medio de estas técnicas, y fruto de la combinación de varias de ellas, se tratará de obtener un modelo que se nutre de datos obtenidos de la red social Twitter, los procesa aplicando técnicas de minería de textos, polariza en función de clasificación basada en sentimientos y por último ofrece como salida resultados fácilmente interpretables como tendencias de opinión en la red social. 

\clearpage
%---------------------------------------------------