%?????????????????????????
% Nombre: capitulo3.tex  
% 
% Texto del capitulo 3
%---------------------------------------------------

\chapter{Estado del arte}
\label{arte}

En este capítulo se realiza un estudio exhaustivo de los trabajos realizados en el campo del análisis de tendencias así como una pequeña introducción y explicación sobre el creciente interés en la materia. Se concluye con la motivación del trabajo y la diferenciación que este aporta respecto a los trabajos relacionados que veremos a lo largo del presente capítulo. 

\section{Motivación}

El ámbito que nos incumbe y que aúna, como hemos visto a lo largo de los capítulos de la introducción, técnicas de minería de datos, redes sociales y BigData, es relativamente nuevo, debido sin duda alguna a la novedad que las redes sociales ofrecen. Por poner algún ejemplo, Twitter fue fundada en el año 2006 y Facebook en el 2005, lo que nos da una media de unos 11 años de vida en las redes sociales más famosas, antiguas y usadas. Por otro lado, debemos tener en cuenta que su implantación y comercialización en la sociedad no tuvo lugar el mismo día de fundación por lo que su `edad? sería aún menor. 

La novedad por tanto del estudio de estas técnicas, hacen que haya pocos trabajos previos completamente relacionados con el ámbito de estudio, pero también hace que actualmente sea una de las  áreas de investigación que más interés suscita entre la comunidad científica, dada la creciente importancia que las redes sociales digitales están tomando en casi la totalidad de las acciones y tareas de nuestro día a día. A lo largo de esta sección, veremos algunos estudios concretos que nos ayuden a situarnos donde estamos y hacia donde vamos en el campo de la minería de datos y el análisis de tendencias en concreto, haciendo una pequeña mención a trabajos relacionados cuyo principal objeto de estudio han sido algunas de las técnicas vistas a lo largo de esta sección y que son de obligado estudio para comprender y poder llevar a cabo nuestro trabajo. Concluiremos ahondado en los trabajos previos que tratan sobre las técnicas de minería de datos, redes sociales y BigData en conjunción, siendo este el ámbito de estudio final del presente trabajo. 

\section{Trabajos previos y relacionados}
\label{arte}

En esta sección, veremos trabajos que guardan relación con nuestro trabajo, para facilitar la comprensión del mismo al lector, se ha dividido la sección en diferentes técnicas. Comenzaremos en \textit{frequent itemset mining} y reglas de asociación para posteriormente ir `agregando? técnicas que desemboquen en el estudio final de los trabajos íntimamente ligados con el del presente proyecto, que aúnan técnicas de minería de medios sociales, aprendizaje no supervisado y Big Data. 


\subsection{Reglas de asociación y \textit{frequent itemset mining}}

\subsection{\textit{Frequent itemset mining}, reglas de asociación y Big Data}

\subsection{Reglas de asociación y minería de medios sociales}

\subsection{Reglas de asociación, Big Data y minería de medios sociales}

La minería de datos basada en reglas de asociación ha sido ampliamente estudiada como podemos ver en las referencias \cite{mining1} y \cite{mining2} donde se realiza una introducción  a este campo de estudio. El crecimiento exponencial de los datos desde los inicios del siglo XXI hasta nuestros días y la aparición de nuevas técnicas enmarcadas dentro del tan sonado BigData que permitan el procesado de estos datos desde un enfoque no privativo en cuanto a tiempo y eficiencia respecta, han hecho que surjan multitud de estudios relacionados como los que podemos encontrar en las referencias \cite{bigdata1}, \cite{bigdata2}, \cite{bigdata3} y \cite{bigdata4}, cuyos estudios ofrecen nuevos algoritmos de minería de reglas de asociación basados en modelos de programación basados en BigData. Los dos primeros estudios, se centran en el marco de trabajo de MapReduce para obtener de manera eficiente y favoreciendo el paralelismo, \textit{itemsets} frecuentes en el caso del primero, y reglas de asociación en el caso del segundo. Por otro lado, el estudio de la referencia \cite{bigdata3}, afronta en la misma vertiente de los anteriores una nueva forma de obtener reglas de asociación eficientemente en grandes conjuntos de datos basada en algoritmos evolutivos. 

La reciente aparición de las redes sociales y el cambio que éstas han producido en nuestro mundo, han conseguido que un gran número vías de investigación de campos muy diferenciados se hayan centrado en análisis y estudio de los datos producidos por las mismas redes sociales. Por tanto, los trabajos en relación con ellas son numerosos y de diversos campos de estudio como pueden ser las ciencias sociales, los estudios financieros o las humanidades, si bien, nosotros nos centraremos en los estrictamente relacionados con las ciencias de la computación y más concretamente con la minería de datos. Algunos trabajos interesantes podrían ser por tanto los de la referencias \cite{redes1} donde se realiza un estudio de diversas técnicas de minería de datos aplicadas a redes sociales en el primer caso y por otro lado la referencia \cite{redes2} que presenta un enfoque más preciso sobre el análisis del uso de las drogas ilegales a través del minado de las redes sociales. Si centramos aún más nuestro objeto de estudio, las referencias \cite{redes3} y \cite{redes4} presentan diversas técnicas basadas en reglas de asociación para el minado de los social media, concretamente la red social twitter con el fin de obtener datos sobre los hábitos y comportamientos de los usuarios en el primer estudio mencionado, y por otro lado, de obtener datos relacionados con emociones y sentimientos alrededor de ciertos \textit{trending topics} en el segundo.  

El creciente volumen de datos proveniente de las redes sociales, ha hecho que en los últimos años los estudios relacionados con la minería de las redes sociales haya mutado hacia la inclusión de nuevos paradigmas de programación basados en BigData. Uno de los primeros estudios que enfoca el minado de redes sociales desde un punto de vista no supervisado y mediante el uso de reglas de asociación en conjunción de BigData lo encontramos en \cite{estadoarte1}. El estudio data del año 2013 y en él, los autores Zahra Farzanyar y Nick Cercone detallan los problemas asociados al gran aumento de los datos que provienen de las redes sociales y del problema que los algoritmos tradicionales tienen al enfrentarse con estos grandes volúmenes de datos. Proponen por tanto una versión del algoritmo Apriori basada en MapReduce, que solventa estos problemas. Tan solo unos años después, en el año 2015, Sheela Gole y  Bharat Tidke en \cite{estadoarte2} afrontan de nuevo el problema de mantener en memoria grandes conjuntos de datos relacionados con los social media y poder obtener de ellos reglas de asociación. La solución que aportan al problema de nuevo radica en el algoritmo MapReduce y en un nuevo algoritmo denominado como \textit{ClustBigFIM} que aporta una nueva versión del algoritmo BigFIM, propuesto en 2013 en \cite{bigfim} para favorecer la extracción de \textit{frequent itemsets} de grandes almacenes de datos, de manera que se extiende al marco de trabajo MapReduce de una manera más escalable y extensible que su predecesor.  

Atendiendo a estudios más recientes si cabe, y en parte muy relacionados con nuestro problema a resolver, encontramos el estudio \cite{estadoarte3} donde Jie Yang y Brian Yecies,  aplican técnicas de minería de datos basadas en reglas de asociación para obtener información de la red social china de reviews de películas Douban. Para ello, siendo conscientes del problema de la gran cantidad de datos, realizan una aproximación al BigData y el minado paralelo de reglas de asociación.  

Por último, aunque si bien no afrontan el problema desde el punto de vista del BigData, pero tienen una gran importancia dado que guardan una gran relación con el problema que en este proyecto resolveremos, debemos mencionar el trabajo \cite{estadoarte4}, donde los autores proponen un minado de reglas de asociación sobre las redes sociales para obtener reglas sobre los hobbies de los usuarios. Por último el trabajo \cite{estadoarte5}, donde Fredrik Erlandsson, Piotr Bródka, Anton Borg y Henric Johnson proponen un análisis basado en reglas de asociación para encontrar \textit{influencers} en Twitter, algo íntimamente ligado a nuestro trabajo donde haremos algo similar pero capaz de procesar mayor cantidad de datos y enfocado a un personaje en concreto. 


\section{Trabajo a realizar}

El presente trabajo propone por tanto, un enfoque novedoso ante el problema donde por medio de reglas de asociación y programación de alto rendimiento basada en los paradigmas del BigData realizaremos el minado de la red social Twitter para obtener patrones de opinión acerca de un personaje en concreto. Pese a que hemos visto trabajos relacionados a lo largo de la sección \ref{arte}, ninguno de ellos se centra en un solo personaje ni en el estudio de la evolución de las opiniones sobre un  \textit{influencer}  en concreto, versando en la detección de los mismos acorde a ciertos patrones y tendencias de los usuarios. Nuestro estudio por tanto, propone un enfoque inverso partiendo de un personaje catalogado como  \textit{influencer}  y los Tweets relacionados con el mismo, obtendremos las tendencias y patrones en la opinión de las personas para después poder visualizar esta información en forma de nube  de etiquetas pudiendo catalogar en un solo recurso gráfico al \textit{influencer} en concreto. 


\pagebreak
\clearpage
%---------------------------------------------------