%---------------------------------------------------
% Nombre: capitulo2.tex  
% 
% Texto del capítulo 2
%---------------------------------------------------

\chapter{Planificación del proyecto}

Una correcta planificación puede suponer el éxito o rotundo fracaso del proyecto en cualquier ámbito o disciplina aplicable. Si esta disciplina es a su vez la ingeniería en cualquiera de sus vertientes, la necesidad de una correcta planificación se acentúa aún más llegando a convertirse en una de las partes cruciales y más importantes del proyecto en sí.

En este capítulo haremos un resumen de la planificación del proyecto versando este en los recursos software, humano y hardware empleados así como de la  la planificación temporal seguida por el proyecto.

\section{Gestión de recursos}

En esta sección se hará un repaso por los recursos utilizados, siendo estos como vimos en la introducción del capítulo tres categorías bien diferenciadas, recursos de personal, hardware y software los cuales son a su vez los tres pilares clave de un proyecto de ingeniería informática, a pesar de que en este caso que nos compete esté más enfocado al ámbito de investigación que al de la diseño y desarrollo de un producto final, como sería el caso de un proyecto íntegro de ingeniería del software.

\subsection{Personal}

El personal del proyecto radica exclusivamente en el autor José Ángel Díaz García, encargado de todas las partes del mismo, bajo la supervisión de los tutores del mismo. 

\subsection{Hardware}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc} \toprule
		Elemento & Características \\ \midrule
		Procesador & 2,6 GHz Intel Core i5 \\
		Memoria Ram &  8 GB 1600 MHz DDR3 \\
		Disco duro & SATA SSD de 120 GB\\ \bottomrule
		\end{tabular}
	\end{center}
\caption{Especificaciones técnicas de la máquina usada.}
\label{ord_personal}
\end{table}


\subsection{Software}

El software utilizado es en su práctica totalidad software libre, siendo el restante software propietario cuyas licencias vienen incluidas en el sistema operativo de la máquina usada siendo este OS X . El software usado es:


\begin{itemize}
\item \textbf{TeXShop}: procesador de textos basado en Latex usado para elaborar la documentación del presente proyecto. Web de TeXShop
\item \textbf{Scrapy}: Librería de Python que ofrece un \textit{framework} para la creación de \textit{web crawlers}.
\item \textbf{Twitter}: Red social de microblogging. 
\item \textbf{MongoDB}: Base datos noSQL usada como almacén persistente de los datos.
\item \textbf{RStudio}: Entorno de Desarrollo en R donde se ha realizado la mayor parte del proceso del proyecto. 
\item \textbf{RSpark}: Librería para R que ofrece grandes ventajas a la hora de procesar grandes cantidades de datos bajo este lenguaje de programación. 
\end{itemize}


\section{Planificación temporal}

La parte más importante de esta sección radica en la planificación temporal seguida en los meses de trabajo que el proyecto ha ocupado, siendo este elaborado continuamente etapa a etapa. 

\begin{enumerate}
\item Obtención de información y estudio del tema: La primera parte del proyecto consistió en la obtención de información acerca de las reglas de asociación y la aplicación de estas en el ámbito de la minería de redes sociales y más concretamente en Twitter. En este primer proceso de recopilación de información también se estudiaron temas más genéricos dentro del Big Data y la minería de datos con el fin de tener una visión global de las herramientas y técnicas a estudiar y usar en el problema. Esta etapa aunque ha sido continua, tuvo especial importancia desde mediados de noviembre de 2016 a finales de diciembre de ese mismo año. 

\item Estudio del estado del arte: Tras obtener buena cantidad de información y comprender el problema a resolver se dio comienzo a desarrollar un estudio exhaustivo del estado del arte de la materia así como a comenzar a desarrollar los primeros capítulos de la memoria en cuestión. Esta etapa tuvo lugar desde finales de diciembre de 2016 hasta finalizar el proyecto debido a que se ha realizado un estudio continuo de los nuevos estudios que iban apareciendo sobre la temática. 
 
 \item Selección de herramientas: Una vez fijado Twitter como medio objetivo, se llevó a cabo una investigación sobre las herramientas más oportunas para la obtención de los tuits de la red social. Esta etapa tomo lugar entre final de junio y principio de julio de 2017. 
 
\item Obtención del dataset: Para poder comenzar a hacer pruebas y desarrollar el sistema basado en reglas, una vez elegida la herramienta, (Scrapy), se comenzó a obtener datos de la red social durante unos días ininterrumpidamente para tener un conjunto de entrenamiento suficiente. Esta tarea tomo lugar a mediados de julio de 2017. 

\item Carga y preprocesado de los datos: Una vez obtenidos los datos y almacenados en MongoDB se hizo necesaria su carga y limpieza, esta tarea no es trivial ya que necesitó de técnicas de procesado del lenguaje natural y aplicaciones de Big Data para poder trabajar con un volumen de datos muy elevado en una máquina estándar como es el caso. Esta tarea fue llevada a cabo entre los meses de julio y agosto de 2017. 

\end{enumerate}

\section{Costes}

\pagebreak

\clearpage
%---------------------------------------------------