%---------------------------------------------------
% Nombre: capitulo9.tex  
% 
% Texto del capitulo 9
%---------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}
\label{conclusiones}

Este capítulo cierra el trabajo de varios meses en la materia y da por finalizada la memoria de este proyecto. Como el propio título indica, se comentarán las conclusiones obtenidas en el transcurso del trabajo desde el punto de vista de un pequeño resumen del trabajo realizado y el análisis de las vías futuras de investigación que este trabajo de fin de máster abre y amplía. 

\section{Resumen y conclusiones finales}

El el transcurso de elaboración de este trabajo, así como en toda la bibliografía estudiada para su confección y su posterior plasmado en este documento, se puntualiza el creciente interés de la aplicación de técnicas de minería de datos tradicionales a dominios nuevos como pueden ser las redes sociales. En base a estas técnicas, se ha elaborado un estudio del estado del arte de la aplicación de procedimientos de minería de datos no supervisados al campo de la minería de textos. 

Este estudio del estado del arte, es la columna central sobre la que posteriormente se ha desarrollado un modelo en \textbf{R} que mediante las etapas típicas de un proyecto de ciencia de datos es capaz de obtener patrones de comportamiento en la red social Twitter que podrían ser catalogados como tendencia y que llevados a un enfoque basado en \textit{data streaming} podría ser incluso utilizado para categorizar las opiniones y sentimientos mayoritarios de un determinado país o región sobre cierto personaje en tiempo real.

Al utilizar un enfoque no dirigido hemos podido comprobar que pese a que en el área de la minería de textos y análisis de sentimientos destaquen los métodos dirigidos como la clasificación, las técnicas como reglas de asociación son también relevantes y deben de tenerse en cuenta en estudios similares. 

Por último es necesario destacar la infinidad de temas distintos que pueden ser tratados en Twitter, haciendo que los dataset obtenidos de este sean muy interesantes y ruidosos a la par. Aunque supondría un enfoque muy distinto al planteado en este trabajo y una pérdida de versatilidad en el modelo, un filtrado inicial de los datos se traduciría en mejores resultados en el proceso de minería de datos. 

\section{Líneas futuras}

Tal  y como ha quedado constatado a lo largo de este documento, el trabajo tiene dos vertientes muy definidas, por un lado el enfoque de investigación y por otro el enfoque práctico de un problema de minería de datos real. Esto hace que las vías futuras o de ampliación que el trabajo abre sean casi innumerables, por lo que trataremos de condensarlas en las que se consideran más relevantes por su interés científico o práctico. 

Para comenzar, tal y como se habló en la sección \ref{obtenciondatos}, sería interesante la extensión del proyecto a un enfoque en la nube, de manera que se pudiera mantener este en ejecución en máquinas virtuales de algún proveedor de servicios cloud, como puede ser Amazon. Esto, eliminaría las restricciones de las máquinas personales, ya que prescindir de la misma y dejarla ejecutando grandes franjas de tiempo es inviable  y permitirían un análisis más detallado, por ejemplo manteniendo la búsqueda de Tweets en streaming y estos siendo almacenados directamente en otra máquina virtual en la nube con MongoDB a la que podríamos acceder en remoto y analizar los datos eliminando el proceso de carga y sincronización y restringiendo este la configuración inicial de la arquitectura. 

Por otro lado, el dataset generado es muy rico en información y se presta a la ampliación del problema y su enriquecimiento, como por ejemplo, en lugar de eliminar los tuits cuyo valor de \textit{is\_rt} sea igual a \textit{true} estos pueden ser considerados como pesos y darle más valor, ya que en prácticamente la totalidad de los casos un RT implicará que se está de acuerdo con una opinión. Teniendo también los id de tuit y usuario, podría incluso montarse una red de grafos en el que se pudiera ver en el espacio  la red de usuarios formada en torno a una opinión o tendencia. En relación también a otras técnicas que pudieran aplicarse sobre los datos, cabría destacar la posibilidad del uso de \textit{hierarchical clustering} para obtener relaciones entre las palabras con una visualización fácilmente interpretable. 

Siguiendo con la interpretación de los datos, cabría la opción de mejorar el modelo de reglas jerárquicas basadas en sentimientos realizando un estudio del estado del arte de la materia e implementando o mejorando alguna de las técnicas ya estudiadas dentro del campo ya que hemos podido comprobar que su estudio de cara al análisis de tendencias u opiniones es muy interesante. 

Una última ampliación del trabajo que se ha abierto recientemente y que ofrece grandes posibilidades es la comparación de resultados obtenidos en este trabajo, con el mismo proceso si realizáramos la obtención de los datos ahora mismo, donde los tuits en lugar de 140 caracteres pueden llegar a ocupar 280. Cave de esperar por tanto un aumento de palabras de opinión y sentimientos, que al menos serían más elaboradas y podrían aportar mucha más información de cara a un nuevo estudio. 

\pagebreak
\clearpage
%---------------------------------------------------