%---------------------------------------------------
% Nombre: capitulo1.tex  
% 
% Texto del capitulo 1
%---------------------------------------------------

\chapter{Introducción}

Actualmente nadie debería sorprenderse cuando escuche que vivimos en la \textit {sociedad de la información}, concepto acuñado para referenciar a una sociedad cambiante y donde la manipulación de datos e información juega un papel más que relevante en las actividades sociales, culturales y sobre todo, económicas.  El tratamiento de estos datos puede suponer una ardua labor, más aún cuando el volumen de estos es tan grande que los paradigmas para su procesado deben migrar hacia nuevas vertientes y aún más cuando estos datos provienen de fuentes tan dispares como nuestras tendencias en la compra diaria, el uso que le damos a una tarjeta de crédito o a una red social... Es por ello, que fruto de la necesidad del análisis y la obtención de información de estos datos en especie desestructurados y aparentemente carentes de significado surgen técnicas y herramientas capaces de procesar y obtener información útil y relevante. 

Como hemos mencionado anteriormente, las redes sociales son grandes factorías de datos. Datos que una vez procesados pueden servir de ayuda para comprender temas relevantes de la sociedad actual o incluso desvelar patrones aparentemente ocultos en los hábitos de comportamiento de usuarios que pueden ser de ayuda en procesos de toma de decisiones o  para diversos estudios posteriores. A este proceso se le denomina minería de redes sociales o \textit{social media mining} y es una de las vertientes de estudio sobre la que más se investiga actualmente dentro del ámbito de la minería de datos.

Continuación, haremos una breve introducción al problema a resolver, para continuar con la puntualización de los objetivos principales del proyecto de fin de máster y concluir la sección dando al lector una idea de la organización final de la memoria. 

\section{Problema a resolver}
\label{contex}

Vivimos en un mundo aparentemente obsesionado por etiquetar, clasificar y buscar relaciones entre todo lo que nos rodea. El buscar relaciones entre distintos factores como por ejemplo asociar la existencia de un tipo determinado de nubes con una probabilidad más alta de lluvias, es  algo innato del ser humano desde tiempos inmemoriales e inherente a la totalidad de los ámbitos de estudio habidos y por haber a lo largo de la historia. 

Las técnicas de minería de datos y extracción de conocimiento, tales como reglas de asociación, clustering o modelos de clasificación entre otras, no son muy distintas al menos en el concepto general de la búsqueda de relaciones en cualquier ámbito o problema. Pese a que estas técnicas están presentes en casi todas las vertientes de estudio y desarrollo con las que los seres humanos actualmente trabajan, hay ciertos problemas o enfoques en los que destacan notablemente y en los cuales son herramientas esenciales. Estos problemas, son tales como la detección de comunidades \cite{com}, la realización de diversos estudios y herramientas enfocados al marketing \cite{analitica} en pequeñas y grandes compañías, la elaboración de modelos predictivos en ámbitos financieros o de seguros \cite{finance} y por supuesto la minería de redes sociales o el análisis de sentimientos \cite{sent} \cite{sent2} que actualmente se ha convertido en una de las vertientes más estudiadas, dado su interés para comprender los hábitos de los usuarios desde una perspectiva de análisis más fiable comparable a preguntar de forma particular sujetas al estudio en cuestión. 

Es en este último punto, la minería de redes sociales, junto con las técnicas anteriormente introducidas y que veremos con más detalle en los puntos siguientes, donde surge lo que conocemos como análisis de tendencias o \textbf{minería de opiniones}. Objeto de estudio en el que se trata de comprender o analizar comportamientos, actividades y opiniones, por ejemplo, de consumidores de cierto producto o usuarios de cierta red social. El fin de estas técnicas es por tanto la extracción de conocimiento útil que pueda traducirse en ventajas competitivas en el  proceso de toma de decisiones de una pequeña o gran compañía, sin olvidar claro está las connotaciones científicas y áreas de estudio que se pueden desarrollar en el proceso. 

Como hemos mencionado en el punto anterior, todas las técnicas mencionadas buscan extraer conocimiento y valor sobre los datos de sus procesos de negocio o servicios, pero, ¿qué pasa cuando el volumen de estos datos es tal que no podemos  procesarlo con las técnicas tradicionales que han venido usándose en las últimas décadas? La respuesta es que de poco valdría el poder y la potencia de las técnicas de minería de datos en procesos de extracción de conocimiento, donde el volumen de datos es tan elevado, sin la fusión y utilización en conjunto de estos métodos con las nuevas técnicas de proceso de datos basados en Big Data que permitan el manejo y procesado de estos datos de una manera eficiente, útil y replicable. 

Es por esto anteriormente mencionado, que el presente trabajo de fin de máster presenta una solución que podría ser enmarcada dentro del campo del análisis de tendencias o minería de opiniones y que aúna el uso de reglas de asociación acorde a los paradigmas estudiados dentro del tan sonado Big Data, para el minado de la red social Twitter de manera que nos permitan obtener valor y conocimiento sobre los datos (tweets) referentes a un personaje en concreto y que pueda ser considerado como un \textit{influencer} dentro de esta red social. 

\section{Objetivos del proyecto}

En el presente proyecto de fin de máster podemos encontrar un objetivo principal del cual posteriormente se desgranarán objetivos secundarios. El objetivo principal del proyecto es elaborar un sistema basado en reglas de asociación y Big Data para el descubrimiento de patrones y tendencias acerca de un \textit{influencer} dentro de la red social Twitter. 

Este objetivo a su vez podemos desgranarlo en objetivos con menos granularidad, que serían los siguientes:

\begin{itemize}
	\item Obtención de información sobre la minería de redes sociales, el análisis de tendencias y las técnicas de Big Data aplicadas en estos campos anteriormente. 
	\item Estudio del estado del arte en el campo del análisis de tendencias y los paradigmas del Big Data sobre el mismo.
	\item Extracción de los datos provenientes de la red social Twitter para analizar y aplicar las técnicas desarrolladas. 				
	\item Desarrollo de la solución basada en reglas de asociación y Big Data. 
	\item Pruebas y experimentación.  
\end{itemize}


\section{Organización de la memoria} 

Tras el estudio del problema e introducción al tema visto en este punto, los siguientes capítulos se centran en el estudio del estado del arte de la materia y finalmente en el  desarrollo de la solución aportada. En el siguiente capítulo podemos encontrar detalladamente la planificación seguida durante la elaboración del proyecto; tras este capítulo encontramos una serie de capítulos donde estudiamos el estado del arte del uso de reglas de asociación en minería de redes sociales y por supuesto, en conjunción con los paradigmas y arquitectura propuestos usando el BigData. En la parte central del proyecto se entrará en detalle en la solución aportada. Se concluirá con un estudio de los resultados y las vías futuras que la elaboración de este proyecto abre. 

\clearpage
%---------------------------------------------------